\documentclass[12pt]{report}
 \textwidth 160mm
 \textheight 230mm
 \topmargin -10mm
 \oddsidemargin 4mm
 \evensidemargin -3.5mm
 \usepackage{amssymb}

 \usepackage{graphicx, epsfig}


\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}



 % old definition \def \E {\mbox{E}\,}
 \def \E {E\,}
 \def \EQ {E_Q\,}
 \def \bA {{\bf A}}
 \def \bY {{\bf Y}}
 \def \A {{\cal A}}
 \def \B {{\cal B}}
 \def \C {{\cal C}}
 \def \D {{\cal D}}
 \def \N {{\cal N}}
 \def \P {{\cal P}}
 \def \X {{\cal X}}
 \def \Y {{\cal Y}}
 \def \Z {{\cal Z}}
 \def \W {{\cal W}}
 \def \RR {I\!\!R}
 \def \NN {I\!\!N}
 \def \ltt {<\!\!<}
 \def \dim {{\rm dim}}
 \def \tT {\theta\in\Theta}
 \def \d {{\rm d}}
 \def \T {{\cal T}}
 \def \Pr {{\rm Pr}}
 \def\eqdis{=^{^{\hskip-.075in d}}}
 \def\mini{\mathop{\rm\mbox{min}}}
 \def\Supi{\mathop{\rm\mbox{Sup}}}
 \def\maxi{\mathop{\rm\mbox{max}}}
 \def\qnpn{\left( \widehat Q_n^{(n)}, P^{(n)} \right)}
 \def\pnpn{\left( \widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n \right)}
 \def \stL {\stackrel{L}{\longrightarrow}}
 \def \stP {\stackrel{P}{\longrightarrow}}
 \def \stas {\stackrel{a.s.}{\longrightarrow}}
 \def \stUL { \stackrel{UL}{\longrightarrow}}
 \def \a {^{\ast}}
 \def \p {^{\prime}}
 \def \pp {^{\prime\prime}}
 \def \ve {\varepsilon}
 \def \nl {\nolimits}
 \def \lppr {\left(\widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \lbpr {\left(\widehat{\bm{b}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \PP {\mathbb{P}}
 \def \phio {\stackrel{\tt\tiny \ o}{\phi}}

\newcommand{\TITULO}[1]{\begin{center} {\LARGE {\bf #1}}\end{center}}
\newcommand{\1}{{\bf 1}}
\newcommand{\hs}{\hspace*{-2mm}}
\newcommand{\fra}[2]{\displaystyle\frac{\mathstrut#1}{\mathstrut#2}}
\newcommand{\bm}[1]{\mbox{\boldmath{$#1$}}}
\newcommand{\bms}[1]{\mbox{\boldmath{$\scriptstyle{#1}$}}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}


\begin{document}

\pagestyle{empty} \vspace*{-2.5cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline Příjmení a jméno & Př. 1 & Př. 2 & Př. 3 & Př. 4 & Př. 5 &
{\bf Celkem} \\ \hline
\hspace*{7cm}& & & & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
%\noindent Ústní část by se mi více hodila:\quad {\bf středa 22.1.
%v 15:00 $\Box$  \quad čtvrtek 23.1. 9:00 $\Box$}

\vskip 0,5cm
\begin{center}
{\Large\bf Písemná práce z PRST,  4. 1. 2024}
\end{center}
\vskip 0,3cm

\noindent{\large\bf Příklad 1} $\quad$  (3 body)\\
Signalizační zařízení se skládá ze tří sériově zapojených okruhů,
ve dvou z nich jsou zapojeny navzájem se zálohující prvky.
Spolehlivosti jednotlivých prvků jsou vyznačeny na schématu:
\begin{center}
%\includegraphics[height=2.2cm]{schema.pdf}
\end{center}
Určete pravděpodobnost, že signalizační zařízení nebude mít poruchu
(za předpokladu, že poruchy jednotlivých prvků vznikají nezávisle
na sobě).


%Revizor ze zkušenosti ví, že zhruba v 26\% tramvají najde při
%kontrole černého pasažéra. Kolik tramvají musí zkontrolovat, aby
%alespoň s 95\% pravděpodobností našel alespoň jednoho černého
%pasažéra?

\vskip 5mm

\noindent{\large\bf Příklad 2} $\quad$  (3 body)\\
Jaká je pravděpodobnost, že po 190 hodinách provozu budou
fungovat aspoň 3 výrobky z 5, jestliže jejich životnost v hodinách
má rozdělení $N(180,400)$?



%Ve dvou závodech se vyrábějí stejné součástky. Objem produkce druhého závodu
%je $n$-krát vyšší než produkce prvního závodu. Pravděpodobnost vyrobení zmetku
%v prvním závodě je $p_1=0,05$ a ve druhém závodě $p_2=0,03$. Náhodně vybraná součástka byla
%zmetek. Určete pravděpodobnost, že tato součástka pochází z produkce prvního závodu.


\vskip 5mm
\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 3} $\quad$  (5 bodů)\\
Mějme náhodný vektor $(X, Y )$ s hustotou pravděpodobnosti
$$
f(x,y) = \left\{ \begin{array}{cc}
  \frac{1}{2} & \mbox{pro}\ |x| + |y| < 1, \\
  0 & \mbox{jinak}.
\end{array}\right.
$$
\begin{itemize}
  \item[a)] Najděte hustoty pravděpodobnosti obou marginálních
  rozdělení.
  \item[b)] Vypočítejte střední hodnoty, rozptyly, kovarianci a korelační
koeficient náhodných veličin $X$ a $Y$.
  \item[c)] Rozhodněte, zda náhodné veličiny X a Y jsou
nezávislé.
\end{itemize}




%Nechť $X_1,X_2$ a $X_3$ jsou náhodné veličiny se stejným rozptylem, jejichž korelační koeficienty
%jsou po řadě rovny:
%$$
%\varrho(X_1,X_2) = 0,25,\quad \varrho(X_1,X_3) = 0,5 \quad\mbox{a}\quad \varrho(X_2,X_3) = 0,25.
%$$
%Najděte korelační koeficient $\varrho(Y,Z)$ náhodných veličin $Y,Z$, definovaných takto
%$$
%Y = X_1 + X_2 \quad\mbox{a}\quad Z = X_2 + X_3.
%$$


 \vskip 5mm


\noindent{\large\bf Příklad 4} $\quad$  (5 bodů)\\
%Náhodné veličiny $X_1$ a $X_2$ jsou nezávislé a každá má hustotu pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) = \left\{
%                 \begin{array}{ll}
%                   \frac{1}{\Gamma(\lambda_i)} \, x_i^{\lambda_i-1} e^{-x_i}, & x_i>0,\ \lambda_i>0 \\
%                   0 & \hbox{jinak,}
%                 \end{array}
%               \right.  \quad i=1,2.
%$$
%Vypočtěte hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny $ Y = \frac{X_1}{X_1+X_2}$.




Mějme dvě nezávislé náhodné veličiny $X_1$ a $X_2$ s exponenciálním rozdělením s hustotami
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) =  e^{-x_i}, \quad \mbox{pro
} x_i > 0, \ i=1,2.
$$
Položme
$$
Y = \log \frac{X_1}{X_2}\, .
$$
\begin{enumerate}
  \item[a)] Nalezněte hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny $Y$.
  \item[b)] Vypočtěte distribuční funkci náhodné veličiny $Y$.
\end{enumerate}





%Náhodné veličiny $X_1$ a $X_2$ jsou nezávislé a každá má hustotu pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) = \left\{
%                 \begin{array}{ll}
%                   \frac{1}{2} \, e^{-\frac{x_i}{2}}, & x_i>0 \\
%                   0 & \hbox{jinak,}
%                 \end{array}
%               \right.  \quad i=1,2.
%$$
%Vypočtěte hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny $ Y = \frac{1}{2} (X_1 - X_2) $.

\vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 5} $\quad$  (4 body)\\
Pro ověření homogenity práškové látky v láhvi byly otestovány
vzorky z horní a dolní části láhve s následujícími výsledky:
$$
\begin{array}{lllllllllll}
\mbox{horní část:} & & 34{,}85 & 34{,}95 & 34{,}88 & 34{,}94 & 34{,}85 &
34{,}91 & 34{,}89 & 34{,}96 & 34{,}87
\\[2mm]
\mbox{dolní část:} & & 35{,}02 & 34{,}95 & 34{,}99 & 35{,}07 & 35{,}09 &
35{,}10 & 35{,}12 & 34{,}99 & 35{,}03\, .
\end{array}
$$
Předpokládejte, že jde o výběry z normálního rozdělení. Ukazují
data na rozdíl v obsahu mezi horní a dolní částí láhve? Volte
$\alpha=0{,}05$. Možnost použití vybraného testu
řádně zdůvodněte. \\[5mm]
Může se hodit: pro $\beta$-kvantil Fisherova rozdělení s $\nu_1,
\nu_2$ stupni volnosti platí
$$
F_\beta(\nu_1,\nu_2)= \frac{1}{F_{1-\beta}(\nu_2,\nu_1)}\, .
$$







\end{document}
